\documentclass[aspectratio=169,10pt]{beamer}
\usepackage[style=ieee,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{reference.bib}
\usepackage{colortbl,tabularx,mathrsfs,calligra}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{cancel}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[indonesian]{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{array}
\usepackage{pgfplots, tkz-euclide,calc}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{arev}
% \usepackage{pifont}
% \usepackage[scaled]{uarial}
% \renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}

\graphicspath{{C:/Users/teoso/OneDrive/Documents/Tugas Kuliah/Template Math Depart/}{./foto/}}

\definecolor{HIMAmuda}{HTML}{01D1FD}
\definecolor{HIMAtua}{HTML}{02016A}
\definecolor{HIMAabu}{HTML}{CBCBCC}
\definecolor{PastelGreen}{HTML}{77DD77}

\usetheme{Madrid}

\setbeamertemplate{frametitle continuation}{}

\setbeamercolor{palette primary}{bg=HIMAtua,fg=white}
\setbeamercolor{palette secondary}{bg=HIMAmuda,fg=black}
\setbeamercolor{palette tertiary}{bg=HIMAabu,fg=black}
\setbeamercolor{palette quaternary}{bg=HIMAmuda,fg=white}
\setbeamercolor{structure}{fg=HIMAmuda} % itemize, enumerate, etc
\setbeamercolor{section in toc}{fg=HIMAtua} % TOC sections
\setbeamercolor{bibliography item}{parent=palette secondary}
\setbeamercolor*{bibliography entry author}{parent=section in toc}

\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, calc, intersections}

\tikzstyle{startstop} = [ellipse, minimum width=1cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=red!30]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=2cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=blue!30]
\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=1cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=blue!50]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% \usefonttheme{professionalfonts}
\setbeamertemplate{theorems}[numbered]
\setbeamertemplate{bibliography item}[book]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definisi}{Definisi}
\newtheorem{proposisi}{Proposisi}
\newtheorem{teorema}{Teorema}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{akibat}{Akibat}
\newtheorem{contoh}{Contoh}
\newtheorem{latihan}{Latihan}

% Ubah penomoran agar otomatis diawali dengan 5.
\renewcommand{\thedefinisi}{5.\arabic{definisi}}
\renewcommand{\theproposisi}{5.\arabic{proposisi}}
\renewcommand{\theteorema}{5.\arabic{teorema}}
\renewcommand{\thelema}{5.\arabic{lema}}
\renewcommand{\theakibat}{5.\arabic{akibat}}
\renewcommand{\thecontoh}{5.\arabic{contoh}}
\renewcommand{\thelatihan}{5.\arabic{latihan}}

\usepackage[nameinlink]{cleveref}
\crefname{teorema}{Teorema}{Teorema}
\crefname{proposisi}{Proposisi}{Proposisi}
\crefname{definisi}{Definisi}{Definisi}
\crefname{lema}{Lema}{Lema}
\crefname{akibat}{Akibat}{Akibat}
\crefname{contoh}{Contoh}{Contoh}
\crefname{latihan}{Latihan}{Latihan}

\newcommand{\myref}[1]{\hyperref[#1]{\nameCref{#1} \ref*{#1}}}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\AtBeginEnvironment{contoh}{%
\setbeamercolor{block title}{use=example text,fg=white,bg=example text.fg!75!black}
\setbeamercolor{block body}{parent=normal text,use=block title example,bg=block title example.bg!10!bg}
\setbeamercolor{item}{fg=example text.fg}
}
\AtBeginEnvironment{definisi}{
\setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=HIMAtua}
\setbeamercolor{block body}{parent=normal text,bg=HIMAtua!30!white}
\setbeamercolor{item}{fg=HIMAtua}
}
\AtBeginEnvironment{latihan}{%
  \setbeamercolor{block title}{fg=white,bg=yellow!30!orange}
  \setbeamercolor{block body}{parent=normal text,bg=yellow!30!white}
  \setbeamercolor{item}{fg=yellow!30!orange}
}
\AtBeginEnvironment{teorema}{
    \setbeamercolor{block title}{bg=darkgray,fg=white}
    \setbeamercolor{block body}{parent=pallette tertiary,bg=HIMAabu!30!white}
    \setbeamercolor{item}{fg=HIMAabu}
}
\AtBeginEnvironment{proposisi}{
    \setbeamercolor{block title}{bg=teal,fg=white}
    \setbeamercolor{block body}{parent=pallette tertiary,bg=teal!30!white}
    \setbeamercolor{item}{fg=teal}
}
\AtBeginEnvironment{lema}{
    \setbeamercolor{block title}{bg=lime!70!black,fg=white}
    \setbeamercolor{block body}{parent=pallette tertiary,bg=lime!30!white}
    \setbeamercolor{item}{fg=lime}
}
\AtBeginEnvironment{akibat}{
    \setbeamercolor{block title}{bg=magenta,fg=white}
    \setbeamercolor{block body}{parent=pallette tertiary,bg=magenta!30!white}
    \setbeamercolor{item}{fg=magenta}
}

\date{25 Mei 2026}
\title[Kalkulus Stokastik]{Kalkulus Stokastik Itô: Definisi dan Contoh}
\author[Tetew]{Teosofi Hidayah Agung}
\institute[Matematika ITS]{Matematika ITS}


\begin{document}


\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\AtBeginSection{
  {
    \begin{frame}{\insertsection}{Daftar Isi}
      \tableofcontents[currentsection,hideothersubsections]
    \end{frame}}
}

\section{Kalkulus Itô}

\subsection{Pendahuluan}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection}
  \framesubtitle{\insertsubsection}

  Kalkulus Itô merupakan bagian dari kalkulus stokastik yang digunakan untuk
  mempelajari perubahan suatu proses acak terhadap waktu.

  \medskip

  Kalkulus ini muncul karena kalkulus biasa tidak cukup untuk menangani proses
  acak seperti proses Wiener atau Brownian motion. Hal ini disebabkan lintasan
  proses Wiener sangat tidak teratur.

  \medskip

  Secara umum, suatu proses stokastik sering ditulis dalam bentuk
  \[
    dX(t)=\mu(t)\,dt+\sigma(t)\,dW(t),
  \]
  dengan $W(t)$ adalah proses Wiener, $\mu(t)$ adalah drift, dan
  $\sigma(t)dW(t)$ adalah bagian acaknya.

\end{frame}

\subsection{Sejarah Singkat}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection}
  \framesubtitle{\insertsubsection}

  Sejarah kalkulus Itô berawal dari studi mengenai Brownian motion. Beberapa
  tahap pentingnya adalah sebagai berikut.

  \begin{itemize}
    \item Pada tahun 1900, Louis Bachelier menggunakan Brownian motion untuk
          memodelkan pergerakan harga aset.

    \item Pada tahun 1905, Albert Einstein menggunakan Brownian motion untuk
          menjelaskan gerak partikel kecil dalam fluida.

    \item Pada tahun 1923, Norbert Wiener membangun Brownian motion secara
          lebih matematis, sehingga proses ini juga dikenal sebagai proses Wiener.

    \item Pada tahun 1940-an, Kiyosi Itô mengembangkan integral stokastik dan
          persamaan diferensial stokastik.
  \end{itemize}

  \medskip

  Dengan demikian, kalkulus Itô lahir dari kebutuhan untuk membangun kalkulus yang
  sesuai bagi proses acak.

\end{frame}

\subsection{Motivasi Matematis}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection}
  \framesubtitle{\insertsubsection}

  Pada kalkulus biasa, integral seperti
  \[
    \int_0^t H(s)\,dA(s)
  \]
  dapat dipahami dengan baik jika fungsi $A(s)$ cukup teratur, misalnya mempunyai
  variasi terbatas.

  \medskip

  Namun, proses Wiener $W(t)$ mempunyai lintasan yang sangat tidak teratur.
  Secara intuitif, jika partisi diperhalus, maka jumlah variasi total
  \[
    \sum_{i=0}^{n-1} |W(t_{i+1})-W(t_i)|
  \]
  tidak menuju nilai hingga.

  \medskip

  Akibatnya, integral biasa terhadap $W(t)$ tidak cocok digunakan. Oleh karena itu,
  dibutuhkan integral stokastik, yaitu integral Itô.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection}
  \framesubtitle{\insertsubsection}

  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.65, >=Stealth]

    % kiri
    \begin{scope}[xshift=0cm]
      \draw[->] (0,0) -- (5.4,0) node[right] {$t$};
      \draw[->] (0,-0.2) -- (0,3.2) node[above] {$A(t)$};

      \draw[thick]
      (0.2,0.4) .. controls (1,0.7) and (1.6,1.2) ..
      (2.2,1.5) .. controls (3,1.9) and (4,2.3) ..
      (5,2.8);

      \foreach \x in {0.8,1.8,2.8,3.8,4.8}
      \draw[dashed] (\x,0) -- (\x,{0.45+0.45*\x});

      \node at (2.7,3.55) {Lintasan halus};
      \node at (2.7,-0.55) {\small variasi terbatas};
      \node at (2.7,-0.95) {\small integral biasa dapat digunakan};
    \end{scope}

    % kanan
    \begin{scope}[xshift=7.1cm]
      \draw[->] (0,0) -- (5.4,0) node[right] {$t$};
      \draw[->] (0,-0.8) -- (0,3.2) node[above] {$W(t)$};

      \draw[thick]
      (0.2,1.2) -- (0.7,1.8) -- (1.1,0.9) -- (1.5,2.2) --
      (1.9,1.1) -- (2.3,2.5) -- (2.7,1.0) -- (3.1,2.4) --
      (3.5,0.8) -- (3.9,2.1) -- (4.3,0.7) -- (4.7,1.9) --
      (5.1,1.1);

      \foreach \x in {0.8,1.6,2.4,3.2,4.0,4.8}
      \draw[dashed] (\x,0) -- (\x,2.8);

      \node at (2.7,3.55) {Lintasan Wiener};
      \node at (2.7,-0.55) {\small variasi total tak hingga};
      \node at (2.7,-0.95) {\small perlu integral Itô};
    \end{scope}

  \end{tikzpicture}

  \medskip

  \[
    \sum |\Delta W| \to \infty,
    \qquad
    \sum (\Delta W)^2 \to t.
  \]

\end{frame}

\subsection{Tujuan dan Kegunaan}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection}
  \framesubtitle{\insertsubsection}

  Tujuan utama kalkulus Itô adalah menyediakan aturan kalkulus untuk proses acak,
  khususnya proses yang dipengaruhi oleh proses Wiener.

  \medskip

  Dengan kalkulus Itô, kita dapat mempelajari persamaan diferensial stokastik
  seperti
  \[
    dX(t)=\mu(t)\,dt+\sigma(t)\,dW(t).
  \]

  \medskip

  Selain itu, kalkulus Itô juga memberikan aturan perubahan variabel untuk fungsi
  dari proses stokastik. Jika $X(t)$ memenuhi persamaan di atas dan $f$ cukup
  mulus, maka secara formal berlaku
  \[
    df(X(t))
    =
    f'(X(t))\,dX(t)
    +\frac{1}{2}f''(X(t))\,d[X,X](t).
  \]

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection}
  \framesubtitle{\insertsubsection}

  Kalkulus Itô banyak digunakan dalam bidang yang melibatkan ketidakpastian.

  \begin{itemize}
    \item Dalam teori peluang, kalkulus Itô digunakan untuk mempelajari proses
          stokastik dan martingal.

    \item Dalam persamaan diferensial stokastik, kalkulus Itô digunakan untuk
          memodelkan sistem yang dipengaruhi gangguan acak.

    \item Dalam matematika keuangan, kalkulus Itô digunakan untuk memodelkan
          harga aset, risiko, dan harga opsi.

    \item Dalam fisika dan biologi, kalkulus Itô digunakan untuk memodelkan
          pergerakan partikel atau populasi yang dipengaruhi faktor acak.
  \end{itemize}

  \medskip

  Jadi, kalkulus Itô dapat dipandang sebagai perluasan kalkulus biasa untuk sistem
  yang dipengaruhi proses acak.

\end{frame}

\section{Integral Stokastik Itô}

\begin{frame}{\insertsection}
  Penjumlahan Riemann yang digunakan untuk mendekati integral suatu fungsi $f : [0, T] \to \R$ ditulis sebagai:
  \begin{equation*}
    \sum_{j=0}^{n-1} f(s_j)(t_{j+1} - t_j),
  \end{equation*}
  dengan $0 = t_0 < t_1 < \dots < t_n = T$ dan $s_j \in [t_j, t_{j+1}]$. Nilai integral klasik tidak bergantung pada pilihan $s_j$.
  \vspace{0.3cm}

  Namun, dalam kasus stokastik, bentuk penjumlahan pendekatannya adalah:
  \begin{equation*}
    \sum_{j=0}^{n-1} f(s_j)(W(t_{j+1}) - W(t_j)),
  \end{equation*}
  dengan $W(t)$ adalah proses Wiener. Pada integral stokastik limit jumlah tersebut \textbf{sangat bergantung} pada pilihan titik $s_j$. Agar nilainya tidak bergantung pada kejadian di masa depan, kita pilih $s_j = t_j$.
\end{frame}

\subsection{Proses Sederhana Acak}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{definisi}
    Suatu fungsi stokastik $f(t)$, dengan $t \geq 0$, disebut sebagai \textbf{proses sederhana acak} jika terdapat suatu partisi berhingga
    \begin{equation*}
      0 = t_0 < t_1 < \dots < t_n,
    \end{equation*}
    dan variabel acak $\eta_0, \eta_1, \dots, \eta_{n-1}$ terintegralkan kuadrat, yaitu $\mathbb{E}[|\eta_j|^2] < \infty$, sehingga untuk setiap $t \geq 0$ berlaku
    \begin{equation*}
      f(t) = \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t),
    \end{equation*}
    dengan setiap $\eta_j$ merupakan variabel acak yang $\mathcal{F}_{t_j}$-terukur.
    Himpunan semua proses sederhana acak tersebut dilambangkan dengan $M_{\text{step}}^2$.
  \end{definisi}
\end{frame}

\subsection{Definisi Integral Stokastik Itô}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{definisi}
    Integral stokastik dari suatu proses sederhana acak $f \in M_{\text{step}}^2$, yang memiliki representasi
    \begin{equation*}
      f(t) = \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t),
    \end{equation*}
    dengan $\eta_j$ adalah variabel acak yang $\mathcal{F}_{t_j}$-terukur dan  $\mathbb{E}[|\eta_j|^2] < \infty$, didefinisikan sebagai
    \begin{equation*}
      I^*(f) = \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j (W(t_{j+1}) - W(t_j)).
    \end{equation*}
  \end{definisi}
\end{frame}

\subsection{Sifat-sifat Integral Stokastik}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{proposisi}
    Untuk setiap proses sederhana acak $f \in M_{\text{step}}^2$, integral stokastik $I^*(f)$ merupakan variabel acak yang dapat diintegralkan secara kuadrat, yaitu $I^*(f) \in L^2$ dan berlaku:
    \begin{equation*}
      \mathbb{E}((I^*(f))^2) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)^2 \, dt\right).
    \end{equation*}
  \end{proposisi}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{proposisi}
    Ekspektasi bersyarat memiliki beberapa sifat berikut:
    \begin{enumerate}
      \item Ekspektasi bersyarat bersifat linear, yaitu $\mathbb{E}(\alpha \xi + \beta \zeta | \mathcal{G}) = \alpha \mathbb{E}(\xi | \mathcal{G}) + \beta \mathbb{E}(\zeta | \mathcal{G})$;
      \item Ekspektasi dari nilai ekspektasi bersyarat sama dengan ekspektasi awal, yaitu $\mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi | \mathcal{G})) = \mathbb{E}(\xi)$;
      \item Jika $\xi$ dapat diukur terhadap $\mathcal{G}$, maka ekspektasi bersyaratnya sama dengan $\xi$, yaitu $\mathbb{E}(\xi \zeta | \mathcal{G}) = \xi \mathbb{E}(\zeta | \mathcal{G})$;
      \item Jika $\xi$ independen terhadap $\mathcal{G}$, maka $\mathbb{E}(\xi | \mathcal{G}) = \mathbb{E}(\xi)$;
      \item Memenuhi sifat menara, yaitu $\mathbb{E}(\mathbb{E}(\xi | \mathcal{G}) | \mathcal{H}) = \mathbb{E}(\xi | \mathcal{H})$ jika $\mathcal{H} \subset \mathcal{G}$;
      \item Jika $\xi \geq 0$, maka $\mathbb{E}(\xi | \mathcal{G}) \geq 0$.
    \end{enumerate}
  \end{proposisi}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Misalkan inkremen $\Delta_j W = W(t_{j+1}) - W(t_j)$ dan $\Delta_j t = t_{j+1} - t_j$. Maka $\mathbb{E}(\Delta_j W) = 0$ dan $\mathbb{E}((\Delta_j W)^2) = \Delta_j t$.\\
  Pertama dihitung ekspektasinya:
  \begin{equation*}
    (I^*(f))^2 = \sum_{j=0}^{n-1}\sum_{k=0}^{n-1} \eta_j \eta_k \Delta_j W \Delta_k W.
  \end{equation*}
  Sehingga didapatkan ekspektasinya menjadi:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}((I^*(f))^2) = \sum_{j=0}^{n-1} \mathbb{E}(\eta_j^2 (\Delta_j W)^2) + 2 \sum_{k < j} \mathbb{E}(\eta_j \eta_k \Delta_j W \Delta_k W).
  \end{equation*}

  Karena $\Delta_j W$ independen terhadap $\mathcal{F}_{t_j}$ dan $\eta_j$ terukur pada $\mathcal{F}_{t_j}$, berlaku:
  \begin{align*}
    \mathbb{E}(\eta_j^2 (\Delta_j W)^2) & = \mathbb{E}(\mathbb{E}(\eta_j^2 (\Delta_j W)^2 | \mathcal{F}_{t_j}))                \\
                                        & = \mathbb{E}(\eta_j^2 \mathbb{E}((\Delta_j W)^2)) = \mathbb{E}(\eta_j^2) \Delta_j t.
  \end{align*}

  Demikian juga untuk suku silang dengan $k < j$:
  \begin{align*}
    \mathbb{E}(\eta_j \eta_k \Delta_j W \Delta_k W) & = \mathbb{E}(\mathbb{E}(\eta_j \eta_k \Delta_j W \Delta_k W | \mathcal{F}_{t_j})) \\
                                                    & = \mathbb{E}(\eta_j \eta_k \Delta_k W \mathbb{E}(\Delta_j W | \mathcal{F}_{t_j})) \\
                                                    & = 0.
  \end{align*}

  Karena suku silangnya nol, kita simpulkan:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}((I^*(f))^2) = \sum_{j=0}^{n-1} \mathbb{E}(\eta_j^2) \Delta_j t.
  \end{equation*}
  Karena $\eta_j \in L^2$, maka $I^*(f) \in L^2$.

  Di sisi lain,
  \begin{equation*}
    \int_0^\infty f(t)^2 \, dt = \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j^2 \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t).
  \end{equation*}
  Sehingga:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)^2 \, dt\right) = \sum_{j=0}^{n-1} \mathbb{E}(\eta_j^2) \Delta_j t.
  \end{equation*}
  Kedua sisi memiliki nilai yang sama, sehingga berlaku $\mathbb{E}((I^*(f))^2) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)^2 \, dt\right)$. \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{lema}
    Untuk setiap proses sederhana acak $f, g \in M_{\text{step}}^2$, berlaku
    \begin{equation*}
      \mathbb{E}(I^*(f)I^*(g)) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)g(t) \, dt\right).
    \end{equation*}
  \end{lema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Misalkan $f, g \in M_{\text{step}}^2$. Dengan demikian terdapat suatu partisi berhingga yang sama (setelah penghalusan partisi),
  \begin{equation*}
    f(t) = \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t), \quad g(t) = \sum_{j=0}^{n-1} \zeta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t).
  \end{equation*}
  Kemudian,
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(I^*(f)I^*(g)) = \sum_{j=0}^{n-1}\sum_{k=0}^{n-1} \mathbb{E}(\eta_j \zeta_k \Delta_j W \Delta_k W).
  \end{equation*}

  Untuk kasus $j = k$:
  \begin{align*}
    \mathbb{E}(\eta_j \zeta_j (\Delta_j W)^2) & = \mathbb{E}(\eta_j \zeta_j \mathbb{E}((\Delta_j W)^2 | \mathcal{F}_{t_j})) \\
                                              & = \mathbb{E}(\eta_j \zeta_j) \Delta_j t.
  \end{align*}

  Untuk kasus $j \neq k$, asumsikan $j < k$:
  \begin{align*}
    \mathbb{E}(\eta_j \zeta_k \Delta_j W \Delta_k W) & = \mathbb{E}(\eta_j \zeta_k \Delta_j W \mathbb{E}(\Delta_k W | \mathcal{F}_{t_k})) \\
                                                     & = 0.
  \end{align*}
  Sehingga semua suku silang nol.

  Maka tersisa $\mathbb{E}(I^*(f)I^*(g)) = \sum_{j=0}^{n-1} \mathbb{E}(\eta_j \zeta_j) \Delta_j t$.
  Sedangkan untuk ruas kanan,
  \begin{align*}
    \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)g(t) \, dt\right) & = \mathbb{E}\left( \int_0^\infty \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j \zeta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t) \, dt \right) \\
                                                        & = \sum_{j=0}^{n-1} \mathbb{E}(\eta_j \zeta_j) \Delta_j t.
  \end{align*}
  Kedua ruas bernilai sama. Bukti selesai. \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{lema}
    Pemetaan $I^* : M_{\text{step}}^2 \to L^2$ adalah pemetaan linear, yaitu untuk setiap $f, g \in M_{\text{step}}^2$ dan konstanta $\alpha, \beta \in \R$ berlaku:
    \begin{equation*}
      I^*(\alpha f + \beta g) = \alpha I^*(f) + \beta I^*(g).
    \end{equation*}
  \end{lema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Misalkan $f, g \in M_{\text{step}}^2$, dan representasi mereka pada partisi bersama adalah
  \begin{equation*}
    f(t) = \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t), \quad g(t) = \sum_{j=0}^{n-1} \zeta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t).
  \end{equation*}
  Maka untuk konstanta $\alpha, \beta$:
  \begin{align*}
    (\alpha f + \beta g)(t) & = \alpha f(t) + \beta g(t)                                                         \\
                            & = \sum_{j=0}^{n-1} (\alpha \eta_j + \beta \zeta_j) \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t).
  \end{align*}
  Berdasarkan definisi integral stokastik:
  \begin{align*}
    I^*(\alpha f + \beta g) & = \sum_{j=0}^{n-1} (\alpha \eta_j + \beta \zeta_j)(W(t_{j+1}) - W(t_j))                                       \\
                            & = \alpha \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j (W(t_{j+1}) - W(t_j)) + \beta \sum_{j=0}^{n-1} \zeta_j (W(t_{j+1}) - W(t_j)) \\
                            & = \alpha I^*(f) + \beta I^*(g).
  \end{align*}
  Bukti telah ditunjukkan. \qed
\end{frame}

\subsection{Perluasan Integral Stokastik}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{definisi}
    Didefinisikan $M^2$ sebagai kelas proses stokastik $f(t)$, dengan $t \geq 0$, yang memenuhi sifat-sifat berikut:
    \begin{enumerate}
      \item Proses $f$ terintegralkan kuadrat dalam rata-rata, yaitu:
            \begin{equation*}
              \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)^2 \, dt\right) < \infty.
            \end{equation*}
      \item Terdapat barisan proses sederhana acak $\{f_n\}_{n \geq 1} \subset M_{\text{step}}^2$ sedemikian sehingga:
            \begin{equation*}
              \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f(t) - f_n(t))^2 \, dt\right) = 0.
            \end{equation*}
    \end{enumerate}
    Dalam hal ini, dikatakan bahwa barisan proses sederhana acak $\{f_n\}$ mendekati $f$ dalam ruang $M^2$.
  \end{definisi}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{definisi}
    Diberikan suatu proses stokastik $f \in M^2$. Integral stokastik Itô dari $f$ (dari $0$ hingga $\infty$) didefinisikan sebagai suatu variabel acak $I(f) \in L^2$ yang memenuhi:
    \begin{equation*}
      \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(|I(f) - I^*(f_n)|^2\right) = 0,
    \end{equation*}
    untuk setiap barisan proses sederhana acak $\{f_n\}_{n \geq 1} \subset M_{\text{step}}^2$ yang mendekati $f$ dalam $M^2$, yaitu yang memenuhi:
    \begin{equation*}
      \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f(t) - f_n(t))^2 \, dt\right) = 0.
    \end{equation*}
    Integral stokastik ini dilambangkan dengan:
    \begin{equation*}
      I(f) = \int_0^\infty f(t) \, dW(t).
    \end{equation*}
  \end{definisi}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{proposisi}
    Untuk setiap $f \in M^2$, integral stokastik
    \begin{equation*}
      I(f) \in L^2
    \end{equation*}
    ada, bersifat unik (sebagai elemen dalam $L^2$, yaitu unik a.s.), dan memenuhi sifat:
    \begin{equation*}
      \mathbb{E}((I(f))^2) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)^2 \, dt\right).
    \end{equation*}
  \end{proposisi}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Untuk memudahkan notasi, akan lebih nyaman kita menuliskan
  \begin{equation*}
    \|f\|_{M^2} = \left(\mathbb{E}\left(\int_0^\infty |f(t)|^2 \, dt\right)\right)^{1/2} \quad \text{dan} \quad \|\eta\|_{L^2} = (\mathbb{E}(\eta^2))^{1/2}.
  \end{equation*}
  Misalkan $h_1, h_2, \dots \in M_{\text{step}}^2$ adalah suatu barisan proses sederhana acak yang mengaproksimasi $f \in M^2$, yaitu:
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \|f - h_n\|_{M^2} = 0.
  \end{equation*}
  Oleh karena itu, untuk sebarang $\varepsilon > 0$ terdapat $N \in \N$ sehingga
  \begin{equation*}
    \|f - h_n\|_{M^2} < \frac{\varepsilon}{2} \quad \text{untuk semua } n > N.
  \end{equation*}
  Menurut Proposisi 5.1,
  \begin{equation*}
    \|I(h_m) - I(h_n)\|_{L^2} = \|I(h_m - h_n)\|_{L^2} = \|h_m - h_n\|_{M^2}.
  \end{equation*}
  Selanjutnya,
  \begin{equation*}
    \|h_m - h_n\|_{M^2} \leq \|f - h_m\|_{M^2} + \|f - h_n\|_{M^2} < \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon,
  \end{equation*}
  untuk setiap $m, n > N$. Maka, $\{I(h_n)\}$ adalah barisan Cauchy dalam $L^2$. Karena $L^2$ dengan norma $\|\cdot\|_{L^2}$ merupakan ruang lengkap, yang mana setiap barisan Cauchy memiliki limit. Maka, untuk setiap barisan $\{h_n\}$ proses langkah acak yang mengaproksimasi $f$, barisan $\{I(h_n)\}$ memiliki limit dalam $L^2$.

  Selanjutnya, perlu ditunjukkan bahwa limit tersebut tidak bergantung pada pemilihan barisan aproksimasi. Misalkan $\{h_n\}$ dan $\{g_n\}$ adalah dua barisan proses langkah acak yang mengaproksimasi $f$. Pertimbangkan barisan
  \begin{equation*}
    h_1, g_1, h_2, g_2, \dots
  \end{equation*}
  yang juga mengaproksimasi $f$. Karena barisan integralnya
  \begin{equation*}
    I(h_1), I(g_1), I(h_2), I(g_2), \dots
  \end{equation*}
  konvergen dalam $L^2$, maka semua subsekuen, khususnya $\{I(h_n)\}$ dan $\{I(g_n)\}$, memiliki limit yang sama. Limit ini kita definisikan sebagai $I(f)$. Dengan demikian:
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \|I(f) - I(h_n)\|_{L^2} = 0,
  \end{equation*}
  untuk setiap barisan aproksimasi proses sederhana.
  Akhirnya, menurut Proposisi 5.1, untuk setiap $n$ berlaku:
  \begin{equation*}
    \|I(h_n)\|_{L^2} = \|h_n\|_{M^2}.
  \end{equation*}
  Karena norm bersifat kontinu, diperoleh:
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \|I(h_n)\|_{L^2} = \left\| \lim_{n \to \infty} I(h_n) \right\|_{L^2} = \|I(f)\|_{L^2}
  \end{equation*}
  dan
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \|h_n\|_{M^2} = \left\| \lim_{n \to \infty} h_n \right\|_{M^2} = \|f\|_{M^2}.
  \end{equation*}
  Sehingga diperoleh $\|I(f)\|_{L^2} = \|f\|_{M^2}$. \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{lema}
    Jika $f$ adalah proses sederhana acak maka $I(f)$ ada dan $I(f) = I^*(f)$.
  \end{lema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Untuk membuktikan hal ini cukup dibuktikan bahwa
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(|I^*(f) - I^*(f_n)|^2\right) = 0,
  \end{equation*}
  untuk setiap barisan proses sederhana acak $\{f_n\}_{n \geq 1} \subset M_{\text{step}}^2$ yang mendekati $f$ dalam $M^2$.
  Pertama, ambil sebarang barisan $\{f_m\}_{m \geq 1} \subset M_{\text{step}}^2$ yang mendekati $f$ dalam $M^2$, yaitu
  \begin{equation*}
    \lim_{m \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f(t) - f_m(t))^2 \, dt\right) = 0.
  \end{equation*}
  Berdasarkan Proposisi 5.1, diperoleh
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(|I^*(f) - I^*(f_m)|^2) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f(t) - f_m(t))^2 \, dt\right).
  \end{equation*}
  Dengan demikian,
  \begin{equation*}
    \lim_{m \to \infty} \mathbb{E}(|I^*(f) - I^*(f_m)|^2) = \lim_{m \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f(t) - f_m(t))^2 \, dt\right) = 0.
  \end{equation*}
  Hal ini menunjukkan bahwa $I^*(f)$ memenuhi Definisi 5.4, sehingga $I(f)$ ada kemudian karena nilai integral tunggal bisa disimpulkan bahwa $I(f) = I^*(f)$. \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{lema}
    Untuk setiap $f, g \in M^2$, berlaku:
    \begin{equation*}
      \mathbb{E}(I(f)I(g)) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)g(t) \, dt\right).
    \end{equation*}
  \end{lema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Akan ditunjukkan bahwa pemetaan $I: M^2 \to L^2$ merupakan isometri, yaitu mempertahankan hasil kali dalam. Mula-mula, untuk $f, g \in M_{\text{step}}^2$, berdasarkan Lemma sebelumnya diperoleh:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(I^*(f)I^*(g)) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)g(t) \, dt\right).
  \end{equation*}
  Selanjutnya, misalkan $f, g \in M^2$ sebarang. Maka terdapat barisan $\{f_n\}, \{g_n\} \subset M_{\text{step}}^2$ sehingga
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f(t) - f_n(t))^2 \, dt\right) = 0,
  \end{equation*}
  dan
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty (g(t) - g_n(t))^2 \, dt\right) = 0.
  \end{equation*}
  Berdasarkan definisi integral stokastik Itô, diperoleh
  \begin{equation*}
    I(f_n) = I^*(f_n) \xrightarrow{L^2} I(f), \quad I(g_n) = I^*(g_n) \xrightarrow{L^2} I(g).
  \end{equation*}
  Perhatikan bahwa
  \begin{equation*}
    |\mathbb{E}(I(f)I(g)) - \mathbb{E}(I(f_n)I(g_n))| \leq |\mathbb{E}((I(f) - I(f_n))I(g))| + |\mathbb{E}(I(f_n)(I(g) - I(g_n)))|.
  \end{equation*}
  Dengan menggunakan ketaksamaan Cauchy-Schwarz, diperoleh
  \begin{align*}
    |\mathbb{E}((I(f) - I(f_n))I(g))|   & \leq \|I(f) - I(f_n)\|_{L^2} \cdot \|I(g)\|_{L^2} \to 0,   \\
    |\mathbb{E}(I(f_n)(I(g) - I(g_n)))| & \leq \|I(f_n)\|_{L^2} \cdot \|I(g) - I(g_n)\|_{L^2} \to 0.
  \end{align*}
  Dengan demikian, $\lim_{n \to \infty} \mathbb{E}(I(f_n)I(g_n)) = \mathbb{E}(I(f)I(g))$.

  Di sisi lain, karena $f_n, g_n \in M_{\text{step}}^2$, maka
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(I(f_n)I(g_n)) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f_n(t)g_n(t) \, dt\right).
  \end{equation*}
  Selanjutnya akan ditunjukkan bahwa
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f_n(t)g_n(t) \, dt\right) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)g(t) \, dt\right).
  \end{equation*}
  Perhatikan bahwa
  \begin{align*}
     & \left|\mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f_n g_n - fg) \, dt\right)\right|                                                                      \\
     & \leq \mathbb{E}\left(\int_0^\infty |f_n(t) - f(t)||g_n(t)| \, dt\right) + \mathbb{E}\left(\int_0^\infty |f(t)||g_n(t) - g(t)| \, dt\right).
  \end{align*}
  Dengan menggunakan ketaksamaan Cauchy-Schwarz pada integral, diperoleh
  \begin{align*}
     & \mathbb{E}\left(\int_0^\infty |f_n - f||g_n| \, dt\right)                                                                                                 \\
     & \leq \left[\mathbb{E}\left(\int_0^\infty (f_n - f)^2 \, dt\right)\right]^{1/2} \left[\mathbb{E}\left(\int_0^\infty g_n^2 \, dt\right)\right]^{1/2} \to 0,
  \end{align*}
  dan secara serupa suku kedua juga menuju nol. Sehingga diperoleh
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f_n(t)g_n(t) \, dt\right) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)g(t) \, dt\right).
  \end{equation*}
  Dengan menggabungkan hasil-hasil di atas, diperoleh
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(I(f)I(g)) = \mathbb{E}\left(\int_0^\infty f(t)g(t) \, dt\right).
  \end{equation*}
  Dengan demikian, lemma terbukti. \qed
\end{frame}

\subsection{Integral Stokastik pada Interval Berhingga}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{definisi}
    Untuk $T > 0$, didefinisikan $M_T^2$ sebagai himpunan proses stokastik $f(t), t \geq 0$, sehingga $\mathbb{1}_{[0,T]} f \in M^2$. Integral stokastik Itô (dari $0$ hingga $T$) untuk $f \in M_T^2$ didefinisikan sebagai:
    \begin{equation*}
      I_T(f) = I(\mathbb{1}_{[0,T]} f).
    \end{equation*}
    Juga dituliskan:
    \begin{equation*}
      \int_0^T f(t) \, dW(t)
    \end{equation*}
    sebagai pengganti $I_T(f)$.
  \end{definisi}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{lema}
    Setiap proses sederhana acak $f \in M_{\text{step}}^2$ termasuk ke dalam $M_t^2$ untuk sembarang $t > 0$, dan
    \begin{equation*}
      I_t(f) = \int_0^t f(s) \, dW(s)
    \end{equation*}
    adalah martingale.
  \end{lema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Jika $f \in M_{\text{step}}^2$ adalah suatu proses langkah acak, maka $\mathbb{1}_{[0,t]} f \in M_{\text{step}}^2 \subset M^2$ untuk setiap $t > 0$. Ini menyiratkan bahwa $f \in M_t^2$ untuk semua $t > 0$.

  Kita akan memverifikasi bahwa $I_t(f)$ adalah suatu martingale terhadap filtrasi $\mathcal{F}_t$. Misalkan $0 < s < t$, dan diketahui bahwa $f \in M_{\text{step}}^2$ yang bisa dituliskan dalam bentuk dengan parameter partisi:
  \begin{equation*}
    0 = t_0 < t_1 < \dots < t_k = s < t_{k+1} < \dots < t_m = t < t_n.
  \end{equation*}
  Partisi $t_0, \dots, t_n$ selalu bisa diperoleh dengan menambahkan titik $s$ dan $t$. Misalkan $\Delta_j W = W(t_{j+1}) - W(t_j)$ adalah inkremen proses Wiener. Maka:
  \begin{equation*}
    \mathbb{1}_{[0,t]} f = \sum_{j=0}^{n-1} \eta_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1}) \cap [0,t]},
  \end{equation*}
  dan:
  \begin{equation*}
    I_t(f) = I(\mathbb{1}_{[0,t]} f) = \sum_{j=0}^{m-1} \eta_j \Delta_j W,
  \end{equation*}
  yang merupakan proses yang teradaptasi terhadap $\mathcal{F}_t$, kuadrat-integrabel, dan oleh karena itu juga dapat diintegralkan. Sekarang dihitung:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(I_t(f) | \mathcal{F}_s) = \mathbb{E}\left( \sum_{j=0}^{m-1} \eta_j \Delta_j W \middle| \mathcal{F}_s \right) = \sum_{j=0}^{m-1} \mathbb{E}(\eta_j \Delta_j W | \mathcal{F}_s).
  \end{equation*}
  Jika $j < k$, maka $\eta_j$ dan $\Delta_j W$ adalah $\mathcal{F}_s$-measurable, sehingga:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(\eta_j \Delta_j W | \mathcal{F}_s) = \eta_j \Delta_j W.
  \end{equation*}
  Jika $j \geq k$, maka $\mathcal{F}_s \subset \mathcal{F}_{t_j}$, dan:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(\eta_j \Delta_j W | \mathcal{F}_s) = \mathbb{E}\left( \mathbb{E}(\eta_j \Delta_j W | \mathcal{F}_{t_j}) \middle| \mathcal{F}_s \right).
  \end{equation*}
  Karena $\eta_j$ adalah $\mathcal{F}_{t_j}$-measurable dan $\Delta_j W$ independen terhadap $\mathcal{F}_{t_j}$, maka:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(\eta_j \Delta_j W | \mathcal{F}_{t_j}) = \eta_j \cdot \mathbb{E}(\Delta_j W) = 0.
  \end{equation*}
  Dengan demikian, kita simpulkan:
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}(I_t(f) | \mathcal{F}_s) = \sum_{j=0}^{k-1} \eta_j \Delta_j W = I_s(f),
  \end{equation*}
  sehingga $I_t(f)$ adalah suatu martingale. \qed
\end{frame}

\subsection{Kriteria Eksistensi Integral Itô}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{teorema}
    Misalkan $f(t), t \geq 0$, adalah proses stokastik dengan lintasan kontinu a.s., yang teradaptasi terhadap filtrasi $\mathcal{F}_t$. Maka:
    \begin{enumerate}
      \item $f \in M^2$, yaitu, integral Itô $I(f)$ ada jika:
            \begin{equation*}
              \mathbb{E}\left(\int_0^\infty |f(t)|^2 \, dt\right) < \infty.
            \end{equation*}
      \item $f \in M_T^2$, yaitu, integral Itô $I_T(f)$ ada jika:
            \begin{equation*}
              \mathbb{E}\left(\int_0^T |f(t)|^2 \, dt\right) < \infty.
            \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \end{teorema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  1. Misalkan $f(t), t \geq 0$, adalah proses teradaptasi dengan lintasan kontinu a.s. Jika parameter eksistensi poin 1 terpenuhi, maka:
  \begin{equation*}
    f_n(t) = \begin{cases}
      n \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k}{n}} f(s) \, ds & \text{jika } \frac{k}{n} \leq t < \frac{k+1}{n}, \text{ untuk } k = 1, 2, \dots, n^2-1, \\
      0                                               & \text{selainnya},
    \end{cases}
  \end{equation*}
  adalah barisan proses sederhana acak dalam $M_{\text{step}}^2$. Perhatikan bahwa untuk sembarang $k = 1, 2, \dots$
  \begin{equation*}
    \int_{\frac{k}{n}}^{\frac{k+1}{n}} |f_n(t)|^2 \, dt = \frac{1}{n} \left| n \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k}{n}} f(t) \, dt \right|^2 = n \left| \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k}{n}} f(t) \, dt \right|^2 \leq \int_{\frac{k-1}{n}}^{\frac{k}{n}} |f(t)|^2 \, dt \quad \text{a.s.}
  \end{equation*}
  menggunakan ketaksamaan Hölder. Selanjutnya akan dibuktikan bahwa:
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \int_0^\infty |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt = 0 \quad \text{a.s.}
  \end{equation*}
  Perhatikan
  \begin{align*}
    \int_0^\infty |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt & = \int_0^N |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt + \int_N^\infty |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt,                  \\
                                          & \leq \int_0^N |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt + 2 \int_N^\infty (|f(t)|^2 + |f_n(t)|^2) \, dt,       \\
                                          & \leq \int_0^N |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt + 4 \int_{N-1}^\infty |f(t)|^2 \, dt \quad \text{a.s.}
  \end{align*}
  Ketaksamaan terakhir berlaku karena:
  \begin{equation*}
    \int_N^\infty |f_n(t)|^2 \, dt \leq \int_{N-1}^\infty |f(t)|^2 \, dt \quad \text{a.s.},
  \end{equation*}
  untuk sembarang $n$ dan $N$, dengan menjumlahkan dari $k = nN$ hingga $\infty$ pada pertidaksamaan Hölder sebelumnya. Berdasarkan kontinuitas lintasan $f$ diperoleh
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \int_0^N |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt = 0 \quad \text{a.s.}
  \end{equation*}
  untuk setiap $N$ dan juga berdasarkan ekspektasi dari batas integral:
  \begin{equation*}
    \lim_{N \to \infty} \int_{N-1}^\infty |f(t)|^2 \, dt = 0 \quad \text{a.s.}
  \end{equation*}
  sehingga
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \int_0^\infty |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt = 0 \quad \text{a.s.}
  \end{equation*}

  Selanjutnya perhatikan bahwa
  \begin{equation*}
    \int_0^\infty |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt \leq 2 \int_0^\infty (|f(t)|^2 + |f_n(t)|^2) \, dt \leq 4 \int_0^\infty |f(t)|^2 \, dt,
  \end{equation*}
  dimana ketaksamaan terakhir berlaku karena:
  \begin{equation*}
    \int_0^\infty |f_n(t)|^2 \, dt \leq \int_0^\infty |f(t)|^2 \, dt \quad \text{a.s.},
  \end{equation*}
  untuk setiap $n$, dengan menjumlahkan dari $k=0$ hingga $\infty$ pada pertidaksamaan pertama pembuktian ini. Itu artinya $\int_0^\infty |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt$ dibatasi oleh variabel avak terintegral. Oleh karena itu berdasarkan teorema konvergensi terdominasi didapatkan
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left(\int_0^\infty |f(t) - f_n(t)|^2 \, dt\right) = 0.
  \end{equation*}
  Pernyataan di atas menyiratkan bahwa deret $f_1, f_2, \dots \in M_{\text{step}}^2$ mendekati $f$ dalam pengertian Definisi 5.3, sehingga $f \in M^2$.

  2. Jika $f$ memenuhi parameter eksistensi poin 2 untuk beberapa $T > 0$, maka $\mathbb{1}_{[0,T]}f$ memenuhi ketentuan poin 1. Karena $f$ teradaptasi dan lintasannya kontinu a.s., maka $\mathbb{1}_{[0,T]}f$ juga teradaptasi, dan lintasannya kontinu a.s. kecuali, mungkin, pada $T$. Namun, diskontinuitas di satu titik tidak memengaruhi argumen pada poin 1), sehingga $\mathbb{1}_{[0,T]}f \in M^2$. Hal ini menyiratkan $f \in M_T^2$, sehingga membuktikan teorema. \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{lema}
    Proses Wiener $W(t)$ termasuk dalam $M_T^2$ untuk setiap $T > 0$.
  \end{lema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Akan ditunjukkan bahwa $W(t)$ memenuhi kedua syarat dalam definisi ruang $M_T^2$. Pertama, karena $\{W(t)\}_{t \geq 0}$ adalah proses Wiener, maka untuk setiap $t \geq 0$, variabel acak $W(t)$ adalah $\mathcal{F}_t$-terukur. Dengan demikian, proses $W(t)$ teradaptasi terhadap filtrasi $\{\mathcal{F}_t\}$. Selanjutnya, akan ditunjukkan bahwa
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left(\int_0^T W(t)^2 \, dt\right) < \infty.
  \end{equation*}
  Dengan menggunakan Teorema Fubini (atau Tonelli), diperoleh
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left(\int_0^T W(t)^2 \, dt\right) = \int_0^T \mathbb{E}(W(t)^2) \, dt.
  \end{equation*}
  Karena $W(t)$ berdistribusi normal dengan rata-rata $0$ dan variansi $t$, maka $\mathbb{E}(W(t)^2) = t$.
  Sehingga diperoleh
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left(\int_0^T W(t)^2 \, dt\right) = \int_0^T t \, dt = \frac{T^2}{2} < \infty.
  \end{equation*}
  Dengan demikian, syarat cukup dari anggota $M_T^2$ terpenuhi (lihat Teorema 5.1). Sehingga bisa disimpulkan bahwa $W(t) \in M_T^2$ untuk setiap $T > 0$. \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{lema}
    Proses $W(t)^2$ termasuk dalam $M_T^2$ untuk setiap $T > 0$.
  \end{lema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Akan ditunjukkan bahwa proses $W(t)^2$ memenuhi syarat-syarat dalam Teorema 5.1. Pertama, karena $\{W(t)\}_{t \ge 0}$ adalah proses Wiener yang teradaptasi terhadap filtrasi $\{\mathcal{F}_t\}$, maka untuk setiap $t \ge 0$, variabel acak $W(t)$ adalah $\mathcal{F}_t$-terukur. Oleh karena itu, fungsi komposisi $W(t)^2$ juga merupakan variabel acak yang $\mathcal{F}_t$-terukur. Dengan demikian, proses $W(t)^2$ teradaptasi terhadap filtrasi $\{\mathcal{F}_t\}$.

  Selanjutnya, karena lintasan sampel $t \mapsto W(t)$ kontinu hampir pasti, maka fungsi $t \mapsto W(t)^2$ juga kontinu hampir pasti sebagai komposisi fungsi kontinu. Dengan demikian, proses $W(t)^2$ memiliki lintasan kontinu hampir pasti. Berikutnya, akan ditunjukkan bahwa
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left( \int_0^T W(t)^4 \, dt \right) < \infty.
  \end{equation*}
  Dengan menggunakan Teorema Fubini (atau Tonelli), diperoleh
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left( \int_0^T W(t)^4 \, dt \right) = \int_0^T \mathbb{E}(W(t)^4) \, dt.
  \end{equation*}
  Karena $W(t) \sim \mathcal{N}(0, t)$, maka momen keempatnya diberikan oleh $\mathbb{E}(W(t)^4) = 3t^2$.
  Sehingga diperoleh
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left( \int_0^T W(t)^4 \, dt \right) = \int_0^T 3t^2 \, dt = 3 \cdot \frac{T^3}{3} = T^3 < \infty.
  \end{equation*}
  Dengan demikian, syarat
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left( \int_0^T |W(t)^2|^2 \, dt \right) = \mathbb{E}\left( \int_0^T W(t)^4 \, dt \right) < \infty
  \end{equation*}
  terpenuhi. Berdasarkan Teorema 5.1, karena proses $W(t)^2$ teradaptasi, memiliki lintasan kontinu hampir pasti, dan memenuhi kondisi integrabilitas kuadrat, maka disimpulkan bahwa $W(t)^2 \in M_T^2$ untuk setiap $T > 0$. \qed
\end{frame}

\subsection{Proses Progresif Terukur}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{definisi}
    Suatu proses stokastik $f(t), t \ge 0$, disebut \textit{progresif terukur} jika untuk setiap $t \ge 0$, pemetaan
    \begin{equation*}
      (s, \omega) \mapsto f(s, \omega)
    \end{equation*}
    merupakan fungsi yang terukur dari ruang ukur $([0, t] \times \Omega, \mathcal{B}([0, t]) \otimes \mathcal{F})$ ke $\mathbb{R}$.
  \end{definisi}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{teorema}
    Berlaku pernyataan berikut:
    \begin{enumerate}
      \item Ruang $M^2$ terdiri dari semua proses stokastik $f(t), t \ge 0$ yang progresif terukur dan memenuhi
            \begin{equation*}
              \mathbb{E}\left( \int_0^\infty |f(t)|^2 \, dt \right) < \infty.
            \end{equation*}
      \item Ruang $M_T^2$ terdiri dari semua proses stokastik $f(t), t \ge 0$ yang progresif terukur dan memenuhi
            \begin{equation*}
              \mathbb{E}\left( \int_0^T |f(t)|^2 \, dt \right) < \infty.
            \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \end{teorema}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Akan dibuktikan untuk $M^2$, sedangkan untuk $M_T^2$ dapat dilakukan dengan cara yang serupa.

  $(\Rightarrow)$ Misalkan $f \in M^2$. Berdasarkan definisi, terdapat barisan proses sederhana acak $\{f_n\} \subset M_{\text{step}}^2$ sehingga
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left( \int_0^\infty (f(t) - f_n(t))^2 \, dt \right) = 0.
  \end{equation*}
  Setiap $f_n$ adalah proses progresif terukur. Karena limit dalam arti $L^2$ dari fungsi-fungsi progresif terukur tetap progresif terukur (dengan mengambil subsekuen yang konvergen hampir pasti dan menggunakan sifat penutupan sigma-aljabar terhadap limit), maka diperoleh bahwa $f$ juga progresif terukur. Selain itu, dari kondisi awal langsung diperoleh bahwa $\mathbb{E}\left( \int_0^\infty |f(t)|^2 \, dt \right) < \infty$.

  $(\Leftarrow)$ Misalkan $f$ adalah proses progresif terukur dan memenuhi
  \begin{equation*}
    \mathbb{E}\left( \int_0^\infty |f(t)|^2 \, dt \right) < \infty.
  \end{equation*}
  Akan ditunjukkan bahwa terdapat barisan proses sederhana acak $\{f_n\} \subset M_{\text{step}}^2$ yang mendekati $f$ dalam arti $M^2$. Dengan menggunakan pendekatan standar (misalnya dengan partisi waktu dan aproksimasi sederhana terhadap fungsi terukur), dapat dibangun barisan proses sederhana acak $f_n$ sedemikian sehingga:
  \begin{equation*}
    \lim_{n \to \infty} \mathbb{E}\left( \int_0^\infty (f(t) - f_n(t))^2 \, dt \right) = 0.
  \end{equation*}
  Konstruksi ini dimungkinkan karena fungsi progresif terukur pada ruang produk dapat diaproksimasi oleh fungsi sederhana terukur terhadap sigma-aljabar produk. Dengan demikian, diperoleh bahwa $f \in M^2$. Pernyataan untuk $M_T^2$ dibuktikan dengan cara yang sama dengan mengganti interval $[0, \infty)$ menjadi $[0, T]$. \qed
\end{frame}

\section{Contoh-Contoh}

\subsection{Latihan Soal}
\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  Berdasarkan lema sebelumnya, proses Wiener $W(t)$ termasuk dalam $M_T^2$ untuk setiap $T > 0$. Oleh karena itu, integral stokastik berikur dapat didefinisikan.
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{latihan}
    Verifikasikan persamaan berikut:
    \begin{equation*}
      \int_0^T W(t) \, dW(t) = \frac{1}{2} W(T)^2 - \frac{1}{2} T
    \end{equation*}
    dengan cara menghitung integral stokastik menggunakan definisinya, yaitu dengan memperkirakan integrand menggunakan fungsi sederhana acak.
    \\ \textbf{Petunjuk:} Sangat membantu untuk menggunakan partisi interval $[0, T]$ menjadi $n$ bagian yang sama.
  \end{latihan}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Misalkan interval $[0, T]$ dibagi menjadi $n$ bagian yang sama dengan $t_j = \frac{jT}{n}$ untuk $j = 0, 1, \dots, n$. Kita bentuk proses sederhana acak yang mengaproksimasi $W(t)$:
  \begin{equation*}
    h_n(t) = \sum_{j=0}^{n-1} W(t_j) \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t).
  \end{equation*}
  Integral stokastiknya diberikan oleh:
  \begin{equation*}
    I^*(h_n) = \sum_{j=0}^{n-1} W(t_j) (W(t_{j+1}) - W(t_j)).
  \end{equation*}
  Perhatikan identitas aljabar: $(b-a)^2 = b^2 - 2ab + a^2 \implies a(b-a) = \frac{1}{2}(b^2 - a^2 - (b-a)^2)$. Sehingga:
  \begin{equation*}
    W(t_j)(W(t_{j+1}) - W(t_j)) = \frac{1}{2} \left[ W(t_{j+1})^2 - W(t_j)^2 - (W(t_{j+1}) - W(t_j))^2 \right].
  \end{equation*}
  Jumlahkan untuk $j=0$ hingga $n-1$:
  \begin{equation*}
    \sum_{j=0}^{n-1} W(t_j)\Delta_j W = \frac{1}{2} \sum_{j=0}^{n-1} \left( W(t_{j+1})^2 - W(t_j)^2 \right) - \frac{1}{2} \sum_{j=0}^{n-1} (\Delta_j W)^2.
  \end{equation*}
  Suku pertama adalah deret teleskopik yang hasilnya $W(T)^2 - W(0)^2 = W(T)^2$. Suku kedua adalah variasi kuadrat dari Gerak Brown. Ketika $n \to \infty$, $\sum (\Delta_j W)^2 \to T$ dalam $L^2$. Jadi:
  \begin{equation*}
    \int_0^T W(t) \, dW(t) = \lim_{n \to \infty} I^*(h_n) = \frac{1}{2} W(T)^2 - \frac{1}{2} T.
  \end{equation*} \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{latihan}
    Verifikasikan persamaan berikut:
    \begin{equation*}
      \int_0^T t \, dW(t) = T W(T) - \int_0^T W(t) \, dt,
    \end{equation*}
    dengan cara menghitung integral stokastik menggunakan definisinya.\\
    \textbf{Petunjuk:} Gunakan partisi yang sama dari $[0, T]$. Jumlah perkiraan integral stokastik dapat ditransformasikan menggunakan identitas:
    $c(b-a) = (db - ca) - b(d - c)$.
  \end{latihan}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Misalkan $t_j = \frac{jT}{n}$ dan proses aproksimasinya adalah $h_n(t) = \sum_{j=0}^{n-1} t_j \mathbb{1}_{[t_j, t_{j+1})}(t)$.
  Maka integral stokastiknya:
  \begin{equation*}
    I^*(h_n) = \sum_{j=0}^{n-1} t_j (W(t_{j+1}) - W(t_j)).
  \end{equation*}
  Menggunakan petunjuk identitas dengan substitusi $c = t_j$, $b = W(t_{j+1})$, $a = W(t_j)$, dan $d = t_{j+1}$:
  \begin{equation*}
    t_j(W(t_{j+1}) - W(t_j)) = (t_{j+1}W(t_{j+1}) - t_jW(t_j)) - W(t_{j+1})(t_{j+1} - t_j).
  \end{equation*}
  Jumlahkan seluruh suku untuk $j=0 \dots n-1$:
  \begin{align*}
    I^*(h_n) & = \sum_{j=0}^{n-1} (t_{j+1}W(t_{j+1}) - t_jW(t_j)) - \sum_{j=0}^{n-1} W(t_{j+1}) \Delta_j t \\
             & = (t_n W(t_n) - t_0 W(t_0)) - \sum_{j=0}^{n-1} W(t_{j+1}) \Delta_j t                        \\
             & = T W(T) - \sum_{j=0}^{n-1} W(t_{j+1}) \Delta_j t.
  \end{align*}
  Saat $n \to \infty$, jumlahan Riemann $\sum W(t_{j+1}) \Delta_j t$ akan konvergen ke integral klasik Riemann. Sehingga memverifikasi bahwa:
  \begin{equation*}
    \int_0^T t \, dW(t) = T W(T) - \int_0^T W(t) \, dt.
  \end{equation*} \qed
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{latihan}
    Tunjukkan bahwa $W(t)^2$ termasuk dalam $M_T^2$ untuk setiap $T > 0$ dan verifikasikan persamaan berikut:
    \begin{equation*}
      \int_0^T W(t)^2 \, dW(t) = \frac{1}{3} W(T)^3 - \int_0^T W(t) \, dt.
    \end{equation*}
    \textbf{Petunjuk:} Gunakan identitas berikut:
    \begin{equation*}
      a^2(b-a) = \frac{1}{3}(b^3 - a^3) - a(b-a)^2 - \frac{1}{3}(b-a)^3.
    \end{equation*}
  \end{latihan}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\insertsection}{\insertsubsection}
  Proses $W(t)^2 \in M_T^2$ sudah dibuktikan sebelumnya di Lema 5.7. Mari aproksimasi $W(t)^2$ dengan:
  \begin{equation*}
    I^*(h_n) = \sum_{j=0}^{n-1} W(t_j)^2 (W(t_{j+1}) - W(t_j)).
  \end{equation*}
  Dengan menggunakan identitas yang diberikan, kita punya:
  \begin{align*}
    I^*(h_n) & = \sum_{j=0}^{n-1} \left[ \frac{1}{3}(W(t_{j+1})^3 - W(t_j)^3) - W(t_j)(\Delta_j W)^2 - \frac{1}{3}(\Delta_j W)^3 \right] \\
             & = \frac{1}{3} W(T)^3 - \sum_{j=0}^{n-1} W(t_j)(\Delta_j W)^2 - \frac{1}{3} \sum_{j=0}^{n-1} (\Delta_j W)^3.
  \end{align*}
  Pertama-tama, $\sum (\Delta_j W)^3 \to 0$ saat \textit{mesh} ke nol karena ekspektasinya dari pangkat tinggi akan lenyap (mengecil ke $0$).
  Selanjutnya akan ditunjukkan $\sum W(t_j)(\Delta_j W)^2 \to \int W(t) dt$. Perhatikan manipulasi berikut:
  \begin{equation*}
    \sum W(t_j)(\Delta_j W)^2 = \sum W(t_j)[(\Delta_j W)^2 - \Delta_j t] + \sum W(t_j)\Delta_j t.
  \end{equation*}
  Suku kedua, $\sum W(t_j)\Delta_j t$, akan konvergen membentuk integral riemann $\int_0^T W(t) \, dt$. Dan nilai ekspektasi kuadrat dari suku pertama adalah nol saat $n \to \infty$ hal ini dikarenakan $\mathbb{E}( [(\Delta_j W)^2 - \Delta_j t]^2 ) = 2(\Delta_j t)^2$ yang sangat kecil, sehingga $\sum W(t_j)[(\Delta_j W)^2 - \Delta_j t] \to 0$ dalam mean kuadrat.
  Dengan demikian terverifikasi bahwa:
  \begin{equation*}
    \int_0^T W(t)^2 \, dW(t) = \frac{1}{3} W(T)^3 - \int_0^T W(t) \, dt.
  \end{equation*} \qed
\end{frame}

\end{document}