\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{cancel}
\usepackage{geometry}
    \geometry{
        paperwidth=23cm, 
        paperheight=30cm
        }
\newcommand{\jawab}{\textbf{Jawab}:}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}
    \begin{tabular}{|lcl|}
     \hline
     Nama&:&Teosofi Hidayah Agung\\
     NRP&:&5002221132\\
     \hline
    \end{tabular}
    \begin{enumerate}
        \item Perhatikan barisan fungsi $(f_n)$ yang didefinisikan dengan $f_n(x)=\dfrac{nx}{1+nx^2}$ untuk $x\in A:=[0,\infty)$.
        \begin{enumerate}
            \item Tunjukkan bahwa $(f_n)$ terbatas pada $A$ untuk semua $n\in\N$.\\
            \jawab\\
            Kita perhatikan bahwa $f_n(x)=\dfrac{nx}{1+nx^2}$. Karena $x\geq 0$ dan $n\in\N$, 
            maka $nx\geq 0$ dan $1+nx^2\geq 1$. Sehingga $f_n(x)\leq \dfrac{nx}{1}$. Dengan 
            demikian, $f_n(x)$ terbatas pada $A$ untuk semua $n\in\N$.
            
            \item Tunjukkan bahwa $(f_n)$ konvergen titik-demi-titik ke suatu fungsi $f$, tetapi tidak terbatas.\\
            \jawab
            \begin{itemize}
                \item Untuk $x=0$, kita punya $f_n(0)=0$ untuk setiap $n\in\N$. Sehingga $f_n(x)$ konvergen ke $0$.
                \item Untuk $x>0$, kita punya $f_n(x)=\dfrac{nx}{1+nx^2}=\dfrac{1}{1/nx+x}\implies\dfrac{1}{x}$. 
                Sehingga $f_n(x)$ konvergen ke $1/x$.
            \end{itemize}
            Jadi, $(f_n)$ konvergen titik-demi-titik ke suatu fungsi $f$ yaitu $f(x)=\begin{cases}0&\text{jika }x=0\\1/x&\text{jika }x>0\end{cases}$.\\
            Sekarang untuk menujukkan bahwa $f$ tidak terbatas, kita gunakan kontradiksi. 
            Asumsikan $f$ terbatas, maka ada $M>0$ sehingga $|f(x)|\leq M$ untuk setiap $x\in A$. 
            Kita ambil $x=1/(2M)$, maka $f(1/(2M))=2M$ yang mana bertentangan dengan asumsi bahwa $f$ terbatas.\\\\
            $\therefore$ $f$ tidak terbatas.\\

            \item Apakah $(f_n)$ konvergen seragam pada $A$? Jelaskan!\\
            \jawab\\
            Tidak konvergen seragam, karena $f$ tidak kontinu pada $A$, padahal $(f_n)$ kontinu 
            untuk setiap $n\in\N$.
        \end{enumerate}
        \item Jika $\sum a_n$ konvergen mutlak dan $(b_n)$ barisan terbatas, tunjukkan bahwa $\sum a_nb_n$ konvergen mutlak.\\
        \jawab\\
        Karena $\sum a_n$ konvergen mutlak, maka $\sum |a_n|$ konvergen. Karena $(b_n)$ terbatas,
        maka ada $M>0$ sehingga $|b_n|\leq M$ untuk setiap $n\in\N$. Dengan demikian, kita punya 
        $|a_nb_n|\leq M|a_n|$ untuk setiap $n\in\N$. Karena $\sum |a_n|$ konvergen, maka $\sum M|a_n|$
        juga konvergen. Dengan demikian, $\sum a_nb_n$ konvergen mutlak.

        \item Tunjukkan bahwa deret $\dfrac{1}{1^2}+\dfrac{1}{2^3}+\dfrac{1}{3^2}+\dfrac{1}{4^3}+\dots$ adalah konvergen,tetapi uji rasio dan uji akar gagal \\~\\
        diterapkan untuk memeriksa konvergensi deret tersebut.\\

        \jawab\\
        Kita perhatikan bahwa deret tersebut adalah deret dapat ditulis sebagai berikut
        \begin{align*}
            \sum_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{(2n-1)^2}+\dfrac{1}{(2n)^3}=\sum_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{(2n-1)^2}+\sum_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{(2n)^3}
        \end{align*}
        Kita perhatikan bahwa deret $\sum_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{(2n-1)^2}$ adalah deret $p$-harmonik dengan $p=2>1$ yang konvergen. 
        Demikian pula dengan deret $\sum_{n=1}^{\infty}\dfrac{1}{(2n)^3}$ adalah deret $p$-harmonik dengan $p=3>1$ yang konvergen juga.
        Sehingga deret tersebut konvergen.\\

        \item Diberikan $\sum a_n$ deret yang konvergen mutlak. Tunjukkan bahwa $\sum a_n \sin(nx)$ adalah deret yang konvergen mutlak dan seragam.\\
        \jawab\\
        Karena $\sum a_n$ konvergen mutlak, maka $\sum |a_n|$ konvergen. Karena $\sin(nx)$ terbatas sehingga $|\sin(nx)|\leq 1$ untuk setiap $n\in\N$.
        Dengan demikian, kita punya $|a_n\sin(nx)|\leq |a_n|$ untuk setiap $n\in\N$. Sehingga didapatkan $\sum |a_n\sin(nx)|\leq \sum |a_n|$.
        Dengan kriteria uji banding, maka $\sum a_n\sin(nx)$ konvergen mutlak.\\
        Untuk menunjukkan bahwa $\sum a_n\sin(nx)$ konvergen seragam terutama pada interval $[0,2\pi]$, kita gunakan kriteria Weierstrass M. 
        Dalam kasus ini, kita dapat mengambil \(f_n(x) = a_n \sin(nx)\) dan \(M_n = |a_n|\). Kita sudah tahu bahwa \(\sum |a_n|\) konvergen, 
        maka sesuai Kriteria Weierstrass M, \(\sum a_n \sin(nx)\) konvergen seragam pada interval \(x \in [0, 2\pi]\).
    \end{enumerate}
\end{document}
